[WikimediaServersOct07_4.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WikimediaServersOct07_4.JPG "fig:WikimediaServersOct07_4.JPG")
**网络硬盘**（），又稱**網絡磁碟**、**網絡空間**、**雲端硬碟**等，是提供[文件寄存和文件](../Page/文件.md "wikilink")[上](../Page/上載.md "wikilink")[下載服務的網站](../Page/下載.md "wikilink")（），它們大部分是類似[FTP的](../Page/FTP.md "wikilink")[網絡服務](../Page/網絡服務.md "wikilink")，加入簡易的上下載功能，旨在方便用戶存取文件，大多數網盤都宣稱可以取代[移動硬碟](../Page/移動硬碟.md "wikilink")、[隨身碟](../Page/隨身碟.md "wikilink")。一般而言，[檔案是儲存在本機](../Page/檔案.md "wikilink")[磁碟內](../Page/磁碟.md "wikilink")，檔案的流動性和分享性較差。相反，網上硬碟在這方面則較優勝。由於檔案儲存在[服務](../Page/服務.md "wikilink")[供應商的](../Page/供應商.md "wikilink")[伺服器內](../Page/伺服器.md "wikilink")，所以任何人都可以在任何時間、任何地點透過[互聯網來存取檔案](../Page/互聯網.md "wikilink")。如果使用的[寬頻很快](../Page/寬頻.md "wikilink")，感覺就像是使用本機磁碟一樣。

免費的网络硬盘的可用空間較少，一般對文件大小、下載速度、存放時間等作出限制；付費的網路硬碟能提供大容量空間，文件大小、下載速度、存放時間及格式都不限制；[電子信箱所提供的附件功能是最早的網路硬碟](../Page/電子信箱.md "wikilink")，隨著空間的增大，附件功能分立成網路硬碟。

## 網上硬碟功能

  - 取代即時通訊軟件，無需雙方同時在線，亦能以更快速度將檔案傳送。
  - 儲存機密及重要資料檔案，以防因電腦故障或盜竊而外洩遺失。
  - 把檔案儲存於網上，方便隨時隨地下載使用，猶如隨身攜帶硬碟。
  - 在本地上載檔案，在外地下載使用。
  - 當需要傳送檔案時，由於體積太大無法經電郵發出。
  - 建設一個網上交換中心，共同存取及分享文件以至多媒體檔案。
  - 線上即時觀看影片視頻。

## 形式

隨著[Web
2.0推出](../Page/Web_2.0.md "wikilink")，互聯網應用日新月異，一時間出現了形形色色的網上儲存空間服務，它們可被歸納為：

1.  建基於免費電郵服務
2.  使用Web界面進行存取，不過現在絕大多數網盤兼有Web界面與客戶端
3.  與操作系統整合，能以與傳統硬碟相似的方法存取

## 特色

[Nuvola_devices_nfs_unmount.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nuvola_devices_nfs_unmount.png "fig:Nuvola_devices_nfs_unmount.png")

  - 與[作業系統整合](../Page/作業系統.md "wikilink")，操作簡易(比如雙擊可直接開啟檔案，拖曳可移動或複製)。
  - 隨時隨地可透過網絡存取檔案。
  - 傳輸檔案沒有體積限制。
  - 可分派「分享帳戶」給他人使用。
  - 需要登入名稱及密碼方可存取

## 傳輸方法

  - 上傳

用戶可通過[瀏覽器上傳](../Page/瀏覽器.md "wikilink")，也可使用[插件方式上傳](../Page/插件.md "wikilink")，少數以專用軟件上傳。

  - 下載

<!-- end list -->

  - 網頁保存（不能使用任何工具下載，只可用網頁點選保存，不能續傳）
  - 直接連結
  - 專用軟體下載\[1\]

## 術語

  - 免空

<!-- end list -->

  -
    免費的網路硬碟空間又稱作「免空」，一般有保存期限的問題，當超過一定天數沒有人再存取該檔案時會自動刪檔。

## 主要競爭對手比較

## 参考资料

## 參見

  - [網絡相冊](../Page/網絡相冊.md "wikilink")

  - [網路儲存設備](../Page/網路儲存設備.md "wikilink")（NAS）

  -
[de:Sharehoster](../Page/de:Sharehoster.md "wikilink")

[Category:網際網路](../Category/網際網路.md "wikilink")
[Category:電腦儲存](../Category/電腦儲存.md "wikilink")
[Category:云存储](../Category/云存储.md "wikilink")

1.